\capitulo{6}{Trabajos relacionados}

Aunque existen multitud de proyectos que hacen uso de Scrapy para hacer \english{web scraping}, y muchos otros que utilizan Keras para clasificar imágenes; dado que este proyecto ha sido pensado con unos objetivos concretos, es difícil encontrar otros trabajos que hagan uso de estas dos herramientas o tengan unos objetivos parecidos.

Aún así son varios los artículos o proyectos que han servido de referencia:

\section{\english{Web scraping}}

\subsubsection{\english{WebHarvy}}
WebHarvy\footnote{\url{https://www.webharvy.com/}} es una herramienta de \english{web scraping} de pago muy potente e intuitiva que trabaja de forma interactiva y visual. Tiene soporte para multitud de tipos de datos y es posible exportar la información extraída a varios tipos de ficheros o incluso directamente a una base de datos.

\subsubsection{Tutorial acerca de Scrapy y SQLite}
Este artículo\footnote{\url{https://sunshineafternoonweb.wordpress.com/2017/01/30/how-to-use-scrapy-to-scrape-amazon-com-and-save-to-sqlite/}} ha servido de ayuda a la hora de implementar el almacenamiento en la base de datos con la ayuda de los \english{pipelines} de Scrapy.

\subsubsection{Amazon Scrapy}
Este proyecto\footnote{\url{https://github.com/dynamohuang/amazon-scrapy}} ha sido útil a la hora de entender el funcionamiento y la correcta configuración de Scrapy. Las \english{spiders} y \english{pipelines} que utiliza son sencillas y el funcionamiento es claro.

\section{Clasificación de imágenes}

\subsubsection{Michael Grogan \english{Convolutional Network Tutorial}}
Este artículo\footnote{\url{https://www.michael-grogan.com/image-recognition-with-keras-convolutional-neural-networks/}} ha sido muy útil a la hora de utilizar Keras para la clasificación de imágenes. Desde la importación y preprocesamiento de imágenes, a la muestra de los resultados del clasificador.

\subsubsection{Text-Detector OCR}
Mi propio trabajo\footnote{\url{https://github.com/daniarnaizg/text-detector-ocr}} realizado para la asignatura Minería de datos ha servido como referencia para multitud de puntos en el proceso de clasificación de imágenes usando Keras.
